\section{Dotplot}
\lrec
\subsection{Sequenzen gleicher Länge}
\begin{lstlisting}
size(800, 600);
background(#FFFFFF);
fill(0);
textSize(50);
textAlign(CENTER,CENTER);

// DNA-Sequenzen als String
String x_sequence = "ACGCTG";
String y_sequence = "ACGTGA";

float x_offset = width / (x_sequence.length() + 1);
float y_offset = height / (y_sequence.length() + 1);

// Dotplot
// Verschachtelte Schleife vergleicht jedes Element der einen Sequenz mit jedem Element der anderen Sequenz
for(int i = 0; i < y_sequence.length(); i++){
  for(int j = 0; j < x_sequence.length(); j++){
    if(x_sequence.charAt(i) == y_sequence.charAt(j)){
      // Bei gleichem Buchstaben wird ein Kreis (Dot) gezeichnet
      circle((i+1)*x_offset + x_offset/2, (j+1)*y_offset + y_offset/2, 20);
    }
  }
}


// Grid + Beschriftung

for(int i = 0; i <= x_sequence.length(); i++){
  line(i*x_offset, 0, i*x_offset, height);
  if(i < x_sequence.length()){
    text(x_sequence.charAt(i), (i+1)*x_offset + x_offset/2, y_offset/2);
  }
}

for(int i = 0; i <= y_sequence.length(); i++){
  line(0, i*y_offset, width, i*y_offset);
  if(i < y_sequence.length()){
    text(y_sequence.charAt(i), x_offset/2, (i+1)*y_offset + y_offset/2);
  }
}
\end{lstlisting}

\subsection{Sequenzen unterschiedlicher Länge}
Um Sequenzen unterschiedlicher Länge zu vergleichen, kann man den kürzen String mit Zeichen auffüllen. Wenn wir \code{x_offset} und \code{y_offset} vorher festlegen, sehen wir in der Darstellung trotzdem nur unsere gewünschten Sequenzen ohne die hinzugefügten Zeichen.
\begin{lstlisting}
size(800, 600);
background(#FFFFFF);
fill(0);
textSize(50);
textAlign(CENTER,CENTER);

// DNA-Sequenzen als String
String x_sequence = "ACGCTGATGC";
String y_sequence = "ACGTGA";

float x_offset = width / (x_sequence.length() + 1);
float y_offset = height / (y_sequence.length() + 1);

//Der kürzere String wird mit "-" aufgefüllt, sodass die beiden Strings gleiche Länge haben
if (y_sequence.length() <= x_sequence.length()){
  int diff1 = x_sequence.length() - y_sequence.length();
  for (int i = 0; i<diff1; i++){
    y_sequence += "-";
  }
}
else{
  int diff2 = x_sequence.length() - y_sequence.length();
  for (int i = 0; i<diff2; i++){
    x_sequence += "-";
  }
}

// Dotplot
// Verschachtelte Schleife vergleicht jedes Element der einen Sequenz mit jedem Element der anderen Sequenz
for(int i = 0; i < y_sequence.length(); i++){
  for(int j = 0; j < x_sequence.length(); j++){
    if(x_sequence.charAt(i) == y_sequence.charAt(j)){
      // Bei gleichem Buchstaben wird ein Kreis (Dot) gezeichnet
      circle((i+1)*x_offset + x_offset/2, (j+1)*y_offset + y_offset/2, 20);
    }
  }
}


// Grid + Beschriftung

for(int i = 0; i <= x_sequence.length(); i++){
  line(i*x_offset, 0, i*x_offset, height);
  if(i < x_sequence.length()){
    text(x_sequence.charAt(i), (i+1)*x_offset + x_offset/2, y_offset/2);
  }
}

for(int i = 0; i <= y_sequence.length(); i++){
  line(0, i*y_offset, width, i*y_offset);
  if(i < y_sequence.length()){
    text(y_sequence.charAt(i), x_offset/2, (i+1)*y_offset + y_offset/2);
  }
}
\end{lstlisting}

Alternativ kann man die Aufgabe auch ohne das Einsetzen von zusätzlichen Zeichen lösen. Dafür definieren wir die Differenz der beiden Sequenzlängen und können somit auch auf die Indizes, die in nur einem String existieren zugreifen und die zugehörigen Elemente mit den Elementen des kürzeren Strings vergleichen.
\begin{lstlisting}
size(800, 600);
background(#FFFFFF);
fill(0);
textSize(50);
textAlign(CENTER,CENTER);
int diff1 = 0;
int diff2 = 0;

// DNA-Sequenzen als String
String x_sequence = "ACGCTGATGC";
String y_sequence = "ACGTGA";

float x_offset = width / (x_sequence.length() + 1);
float y_offset = height / (y_sequence.length() + 1);


//Zusatz wenn die Sequenzlänge unterschiedlich lang ist
if (y_sequence.length() <= x_sequence.length()){
  diff1 = x_sequence.length() - y_sequence.length();
  for (int x = 0; x < diff1; x++){
    for(int j = 0; j < x_sequence.length()-diff1; j++){
      if(x_sequence.charAt(x_sequence.length()-x-1) == y_sequence.charAt(j)){
        // Bei gleichem Buchstaben wird ein Kreis (Dot) gezeichnet
        circle((x_sequence.length()-x)*x_offset + x_offset/2, (j+1)*y_offset + y_offset/2, 20);
      }
    } 
  }
}
else{
  diff2 = y_sequence.length() - x_sequence.length();
  for (int y = 0; y < diff2; y++){
    for(int i = 0; i < y_sequence.length()-diff2; i++){
      if(x_sequence.charAt(i) == y_sequence.charAt(y_sequence.length()-y-1)){
        // Bei gleichem Buchstaben wird ein Kreis (Dot) gezeichnet
        circle((i+1)*x_offset + x_offset/2, (y_sequence.length()-y)*y_offset + y_offset/2, 20);
      }
    } 
  }
}


// Dotplot
// Verschachtelte Schleife vergleicht jedes Element der einen Sequenz mit jedem Element der anderen Sequenz
for(int i = 0; i < y_sequence.length()-diff2; i++){
  for(int j = 0; j < x_sequence.length()-diff1; j++){
    if(x_sequence.charAt(i) == y_sequence.charAt(j)){
      // Bei gleichem Buchstaben wird ein Kreis (Dot) gezeichnet
      circle((i+1)*x_offset + x_offset/2, (j+1)*y_offset + y_offset/2, 20);
    }
  }
}


// Grid + Beschriftung

for(int i = 0; i <= x_sequence.length(); i++){
  line(i*x_offset, 0, i*x_offset, height);
  if(i < x_sequence.length()){
    text(x_sequence.charAt(i), (i+1)*x_offset + x_offset/2, y_offset/2);
  }
}

for(int i = 0; i <= y_sequence.length(); i++){
  line(0, i*y_offset, width, i*y_offset);
  if(i < y_sequence.length()){
    text(y_sequence.charAt(i), x_offset/2, (i+1)*y_offset + y_offset/2);
  }
}
\end{lstlisting}
